# TP3 : Progressons vers le réseau d'infrastructure (https://gitlab.com/it4lik/b2-reseau-2021/-/tree/main/tp/3)
# I. (mini)Architecture réseau
### 🌞 Vous pouvez d'ores-et-déjà créer le routeur :
```
[arnaud@router ~]$ hostname
router.tp3

[arnaud@router ~]$ ip a
3: enp0s8:
    inet 10.3.1.126/25 brd 10.3.1.127
4: enp0s9:
    inet 10.3.1.190/26 brd 10.3.1.191
5: enp0s10:
    inet 10.3.1.206/28 brd 10.3.1.207

[arnaud@router ~]$ ping -c 2 8.8.8.8
PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=1 ttl=63 time=39.8 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=2 ttl=63 time=26.1 ms

[arnaud@router ~]$ dig pornhub.com
;; ANSWER SECTION:
pornhub.com.		2633	IN	A	66.254.114.41
;; Query time: 20 msec
;; SERVER: 10.33.10.2#53(10.33.10.2)
```
J'utilise le DNS que m'a attribué le DHCP d'Ynov et j'ai l'impression que la résolution de nom des sites pornos va très vite...
# II. Services d'infra
## 1. Serveur DHCP
### 🌞 Mettre en place une machine qui fera office de serveur DHCP 
Voir fichier dhcpd.conf à la racine du tp.

### 🌞 Mettre en place un client dans le réseau client1
```
[arnaud@marcel ~]$ ip a
3: enp0s8:
    inet 10.3.1.132/26 brd 10.3.1.191

[arnaud@marcel ~]$ ip r
default via 10.3.1.190 dev enp0s8 proto dhcp metric 100
10.3.1.128/26 dev enp0s8 proto kernel scope link src 10.3.1.132 metric 100

[arnaud@marcel ~]$ dig porno.com (<-- WHAT ? ça a vraiment marché ça !)
;; ANSWER SECTION:
porno.com.		1800	IN	A	141.0.173.133
;; SERVER: 1.1.1.1#53(1.1.1.1)
```
Le DNS utilisé est bien celui précisé dans le fichier dhcpd.conf.
```
traceroute to xhamster.com (104.18.155.3), 30 hops max, 60 byte packets
1  _gateway (10.3.1.190)  1.059 ms  1.028 ms  1.015 ms
2  10.0.2.2 (10.0.2.2)  1.000 ms  0.984 ms  0.896 ms
3  * * *
```
La passerelle correspond à l'adresse IP de router.tp3 sur le reseau client1.
## 2. Serveur DNS
## B. SETUP copain
### 🌞 Mettre en place une machine qui fera office de serveur DNS
```
[arnaud@dns1 ~]$ cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
search home server1.tp3
nameserver 1.1.1.1

[arnaud@dns1 etc]$ sudo cat /etc/named.conf
options {
	listen-on port 53 { 127.0.0.1;10.3.1.2;};
    ...
    allow-query     { localhost;any;};
...
}
...
zone "server1.tp3" IN {
	type master;
	file "/etc/server1.tp3.forward";
	allow-update { none; };
};

zone "." IN {
        type hint;
        file "named.ca";
};
...

[arnaud@dns1 etc]$ sudo cat /etc/server1.tp3.forward
$TTL 86400
@   IN  SOA dns1.server1.tp3. admin.server1.tp3. (
        2021062301   ; serial
        3600         ; refresh
        1800         ; retry
        604800       ; expire
        86400 )      ; minimum TTL
;
; define nameservers
    IN  NS  dns1.server1.tp3.
;
; DNS Server IP addresses and hostnames
dns1 IN  A   10.3.1.2
;
;client records
router IN  A   10.3.1.126
```
### 🌞 Tester le DNS depuis marcel.client1.tp3
+ **définissez manuellement l'utilisation de votre serveur DNS**
```
[arnaud@marcel ~]$ cat /etc/resolv.conf
nameserver 10.3.1.2
```
+ **essayez une résolution de nom avec dig**
```
[arnaud@marcel ~]$ dig dns1.server1.tp3
;; ANSWER SECTION:
dns1.server1.tp3.	86400	IN	A	10.3.1.2
;; Query time: 1 msec
;; SERVER: 10.3.1.2#53(10.3.1.2)

[arnaud@marcel ~]$ dig google.com
;; ANSWER SECTION:
google.com.		246	IN	A	216.58.206.238
;; SERVER: 10.3.1.2#53(10.3.1.2)
```
# 3. Get deeper
# A. DNS forwarder
### 🌞 Affiner la configuration du DNS
Ci-dessus la commande dig indique que le server qui a répondu à la requête DNS a pour IP 10.3.1.2 (adresse de dns1.server1.tp3). Ceci est possible car /etc/named.conf contient une indication pour les résolutions de la zone racine ("."), le fichier de configuration associé est /var/named/named.ca contenant le fichier de zone forward avec tous les servers DNS racines (de a à m).
# B. On revient sur la conf du DHCP
### 🌞 Affiner la configuration du DHCP
+ faites en sorte que votre DHCP donne désormais l'adresse de votre serveur DNS aux clients
+ créer un nouveau client johnny.client1.tp3 qui récupère son IP, et toutes les nouvelles infos, en DHCP
```
[arnaud@johnny ~]$ dig clara.com
;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 1, AUTHORITY: 2, ADDITIONAL: 5
;; ANSWER SECTION:
clara.com.		600	IN	A	34.102.136.180
;; SERVER: 10.3.1.2#53(10.3.1.2)
```
# Entracte
Mci pr le kouqui :).
# III. Services métier
## 1. Serveur Web
### 🌞 Setup d'une nouvelle machine, qui sera un serveur Web, une belle appli pour nos clients
```
[arnaud@web1 ~]$ cat /etc/systemd/system/web.service
[Unit]
Description=Very simple web service

[Service]
ExecStart=/bin/python3 -m http.server 8888

[Install]
WantedBy=multi-user.target
```
C'est le service web utilisé pour le tp1, j'ai suivi la même procédure.
### 🌞 Test test test et re-test
+ testez que votre serveur web est accessible depuis marcel.client1.tp3
```
[arnaud@marcel ~]$ curl 10.3.1.194:8888
<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01//EN" "http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd">
<html>
...
```

## 2. Partage de fichiers
## B. Le setup wola
### 🌞 Setup d'une nouvelle machine, qui sera un serveur NFS
Après installation de nfs-utils...
```
[arnaud@nfs1 ~]$ sudo nano /etc/idmapd.conf
[General]
Domain = server2.tp3
/srv/nfshare 10.3.1.192/28(rw,no_root_squash)

[arnaud@nfs1 ~]$ mkdir /srv/nfshare

[arnaud@nfs1 ~]$ sudo nano /etc/exports
/srv/nfshare 10.3.1.194(rw,no_root_squash)

[arnaud@nfs1 ~]$ sudo exportfs -r

[arnaud@nfs1 ~]$ sudo touch /srv/nfshare/test
```
L'option no_root_squash a été détermminante mais je n'ai pas compris cette option.
### 🌞 Configuration du client NFS
Après installation de nfs-utils...
```
[arnaud@web1 ~]$ mkdir /srv/nfs

[arnaud@web1 ~]$ sudo mount -t nfs -vvvv 10.3.1.195:/srv/nfshare/ /srv/nfs/

[arnaud@nfs1 ~]$ sudo touch /srv/nfs/test2

[arnaud@web1 ~]$ sudo ls -la /srv/nfs/
total 0
drwxrw-rw-. 2 root root 31  3 oct.  19:52 .
drwxr-xr-x. 3 root root 17  3 oct.  18:54 ..
-rw-r--r--. 1 root root  0  3 oct.  18:35 test
-rw-r--r--. 1 root root  0  3 oct.  19:52 test2
```
# IV. Un peu de théorie : TCP et UDP
Les échanges HTTP, NFS et SSH sont encapsulés dans des trames TCP, seule les trames DNS sont encapsulés dans des trames UDP.
Je ne saurais expliqué vraiment pourquoi.
# V. El final
Tableau des réseaux :
| Nom du réseau | Adresse du réseau | Masque            | Nombre de clients possibles | Adresse passerelle | Adresse broadcast|
|---------------|-------------------|-------------------|-----------------------------|--------------------|------------------|
| `server1`     | `10.3.1.0`        | `255.255.255.128` | 126                         | `10.3.1.126`       | `10.3.1.127`     |
| `client1`     | `10.3.1.128`      | `255.255.255.192` | 62                          | `10.3.1.190`       | `10.3.1.191`     |
| `server2`     | `10.3.1.192`      | `255.255.255.240` | 14                          | `10.3.1.206`       | `10.3.1.207`     |

Au nombre de clients possibles j'ai retranché l'adresse de réseau et l'adresse de broadcast afin d'afficher le nombre d'IP disponibles restantes. 

Tableau d'adressage :
| Nom machine        | Adresse IP `client1` | Adresse IP `server1` | Adresse IP `server2` | Adresse de passerelle  |
|--------------------|----------------------|----------------------|----------------------|------------------------|
| `router.tp3`       | `10.3.1.190/26`      | `10.3.1.126/25`      | `10.3.1.206/28`      | Carte NAT              |
| `dhcp.client1.tp3` | `10.3.1.130/26`      |                      |                      |                        |
|`marcel.client1.tp3`| `10.3.1.132/26`      |                      |                      | `router``10.3.1.190/26`|
|`dns1.server1.tp3`  |                      | `10.3.1.2/25`        |                      | `router``10.3.1.126/25`|
|`johnny.server1.tp3`| `10.3.1.133/25`      |                      |                      | `router``10.3.1.126/25`|
|`web1.server2.tp3`  |                      |                      | `10.3.1.194/28`      | `router``10.3.1.206/28`|
|`nfs1.server2.tp3`  |                      |                      | `10.3.1.195/28`      | `router``10.3.1.206/28`|
### 🌞 Et j'veux des fichiers aussi, tous les fichiers de conf du DNS
(également dans le dossier de rendu)
```
[arnaud@dns1 ~]$ sudo cat /etc/named.conf

options {
	listen-on port 53 { 127.0.0.1;10.3.1.2;};
	listen-on-v6 port 53 { ::1; };
	directory 	"/var/named";
	dump-file 	"/var/named/data/cache_dump.db";
	statistics-file "/var/named/data/named_stats.txt";
	memstatistics-file "/var/named/data/named_mem_stats.txt";
	secroots-file	"/var/named/data/named.secroots";
	recursing-file	"/var/named/data/named.recursing";
	allow-query     { localhost;any;};

	recursion yes;

	dnssec-enable yes;
	dnssec-validation yes;

	managed-keys-directory "/var/named/dynamic";

	pid-file "/run/named/named.pid";
	session-keyfile "/run/named/session.key";

	/* https://fedoraproject.org/wiki/Changes/CryptoPolicy */
	include "/etc/crypto-policies/back-ends/bind.config";
};

logging {
        channel default_debug {
                file "data/named.run";
                severity dynamic;
        };
};

zone "server1.tp3" IN {
	type master;
	file "/etc/server1.tp3.forward";
	allow-update { none; };
};

zone "server2.tp3" IN {
	type master;
	file "/etc/server2.tp3.forward";
	allow-update { none; };
};


zone "." IN {
        type hint;
        file "named.ca";
};

include "/etc/named.rfc1912.zones";
include "/etc/named.root.key";

[arnaud@dns1 ~]$ sudo cat /etc/server1.tp3.forward
$TTL 86400
@   IN  SOA dns1.server1.tp3. admin.server1.tp3. (
        2021062301   ; serial
        3600         ; refresh
        1800         ; retry
        604800       ; expire
        86400 )      ; minimum TTL
;
; define nameservers
    IN  NS  dns1.server1.tp3.
;
; DNS Server IP addresses and hostnames
dns1 IN  A   10.3.1.2
;
;client records
router IN  A   10.3.1.126
```
